# SLO Document
## Доступность
* SLI: Доля ответов с HTTP статусом отличным от 200 или 300 за последнюю минуту  
    SLO:   
    ```
    (sum by (service)(rate(nginx_ingress_controller_requests{namespace="oncall"}[1m]))
  -
    sum by (service) (rate(nginx_ingress_controller_requests{namespace="oncall",status!="404", status!~"5.."}[1m])))
    /
    sum by (service) (rate(nginx_ingress_controller_requests{namespace="oncall"}[1m]))
    < 5% от всех запросов 
    ```  
    Обоснование: Большая доля ответов с ошибкой напрямую свидетельствует о том, что приложение функционирует неправильно либо не справляется с испытываемой нагрузкой. Данный индикатор один из ключевых в определении доступности приложения, так как ответ с ошибкой фактически означает что приложение в данный момент не доступно.


* SLI: Доля медленных ответов за последнюю минуту  
  SLO:
    ```
    (sum by (service) (rate(
        nginx_ingress_controller_request_duration_seconds_count{namespace="oncall"}[1m]))
    -
    sum by (service) (rate(nginx_ingress_controller_request_duration_seconds_bucket{le="1", namespace="oncall"}[1m])))
    /
    sum by (service) (rate(nginx_ingress_controller_request_duration_seconds_count{namespace="oncall"}[1m])) < 10% от всех запросов
    ```

    Обоснование: Если ответ пришлось ждать более 1 секунды, будем считать его медленным. Этот индикатор также является очень важным, поскольку большое количество медленных ответов порождает негативный пользовательский опыт и свидетельствует о недостаточных мощностях или неоптимальной реализации алгоритмов.


## Надежность
#### Системные метрики. 
* SLI: Использование процессора на нодах   
  SLO: `rate(container_cpu_usage_seconds_total{namespace='oncall'}[1m]) * 1000 < 90%`   
  Обоснование: Использование процессора больше 90% выделенных мощностей указывает на то, что при небольшом увеличении трафика, экземпляр приложения Oncall перестанет справляться с нагрузкой, что приведет к появлению ошибок.


* SLI: Использование оперативной памяти на нодах   
  SLO: `container_memory_working_set_bytes{namespace='oncall'} /1024 /1024 < 90%`  
  Обоснование: Использование аномально большого количества оперативной памяти свидетельствует о возможной утечке памяти, либо неправильной конфигурации кластера. При увеличении трафика увеличения использования оперативной памяти не замечено.

#### Бизнес метрики. 
Бизнес контекст: Пусть есть компания, предоставляющая облачные управляемые услуги (Cloud Managed Services). Задача такой компании предоставлять свою инфраструктуру для запуска сервисов заказчика, обеспечивать полноценное администрирование инфраструктуры, вести круглосуточный мониторинг, техническую поддержку и реагирование в случае сбоев. Такие услуги иногда позволяют сэкономить на найме узкоспециализированных сотрудников или на обслуживании инфраструктуры и наиболее актуальны для малого и среднего бизнеса, а также стартапов. 

В сервисе Oncall будет храниться расписание дежурств по всем продуктам компаний-клиентов, и инженеры компании будут иметь доступ с правами администратора для просмотра и создания расписания дежурств. Также с правами только на просмотр расписания по своему продукту будут иметь доступ сотрудники компании-клиента для получения информации о том, кто дежурит в данный момент.  


* SLI: Количество дежурных без номера телефона   
  SLO: `oncall_users_without_phone_number / oncall_users_total < 10% от всех пользователей`   
  Обоснование: Минимизируем профили пользователей без контактов, так как в случае инцидента важно знать, как связаться с дежурным по сервису. Количество дежурных без номера телефона > 15% может создать трудности при реагировании на инцидент. 


* SLI: Количество дежурных без номера телефона, которые находятся на держстве или для них запланировано дежурство   
  SLO: `sum(oncall_team_rotation_members_unreachable_by_phone_count) == 0`   
  Обоснование: Пользователи без номера телефона не должны допускаться к дежурству. 


* SLI: Количество команд, меньше чем с двумя дежурными   
  SLO: `oncall_teams_understaffed / oncall_teams_total <= 1%`   
  Обоснование: Для нормального функционирования команды нужно минимум 2 дежурных, например Primary и Secondary. Отслеживаем количество неукомплектованных команд, чтобы случайно не назначить такую команду на дежурство.


#### EXPORTER
* SLI: Доступность главной страницы сервиса   
  SLO: `oncall_exporter_health_status = 1`  
  Обоснование: Простой показатель приходит ли HTTP статус ОК, при обращении к главной странице сервиса. 


* SLI: Соотношение неуспешных запросов к успешным за последнюю минуту  
  SLO: `rate(oncall_exporter_api_requests_failed_total[1m]) / rate(oncall_exporter_api_requests_total[1m]) < 10%`   
  Обоснование: Количество неуспешных запросов к API более 10% свидетельствует о не полной работоспособности бекэнда сервиса. Допустимые пределы количества неуспешных запросов станут понятны в процессе эксплуатации сервиса. 


* SLI: Время ответа сервиса в 90% случаев  
  SLO: `histogram_quantile(0.9, rate(oncall_api_requests_duration_bucket[1m])) < 0.5 секунд`     
  Обоснование: Важно чтобы сервис не только оставался в работоспособном состоянии, но и отвечал на запросы за разумное время. Ожидание ответа от сервиса более 0.5 секунд заметно пользователю и указывает на потенциальный сбой в работе. Данный показатель измеряет только скорость ответа API, поэтому требования более строгие, чем в показателе “Доля медленных ответов за последнюю минуту“.


#### PROBER
* SLI: Сценарий создания пользователя  
  SLO: `increase(oncall_prober_create_user_scenario_failed_total[1m]) = 0`  
  Обоснование: Создание пользователя является важной функциональностью приложения. Наличие ошибок недопустимо и свидетельствует о недоступности базы данных или об ошибках в коде. Требует быстрого исправления.


* SLI: Время создания пользователя  
  SLO: `oncall_prober_create_user_scenario_duration_seconds < 0.1 секунд`  
  Обоснование: Эта операция представляет из себя создание записи в базе данных, поэтому не должна занимать много времени


* SLI: Сценарий создания команды  
  SLO: `increase(oncall_prober_create_team_scenario_failed_total[1m]) = 0`  
  Обоснование: Аналогично предыдущему индикатору, создание команды является важной функциональностью приложения.


* SLI: Время создания команды  
  SLO: `oncall_prober_create_team_scenario_duration_seconds < 0.2 секунд`  
  Обоснование: Команда — запись в базе данных. Ее создание состоит из авторизации пользователя и создания команды от его имени, поэтому верхняя граница равна сумме верхних границ двух компонент.


* SLI: Сценарий создания дежурства     
  SLO: `increase(oncall_prober_create_event_scenario_failed_total[1m]) = 0`    
  Обоснование: Аналогично предыдущим двум индикаторам, создание дежурства — это основная функциональность приложения, поэтому наличие ошибок недопустимо.


* SLI: Время создания дежурства   
  SLO: `oncall_prober_create_event_scenario_duration_seconds < 0.1 секунд`  
  Обоснование: Дежурство — запись в базе данных. Создание дежурства — операция, которая вызывается часто относительно других и не должна занимать много времени.
